武漢加油！不過湖北人喺深圳瞓街

湖北省武漢新型肺炎疫情仍然嚴峻，數百萬在外省打工的湖北籍農民工飽受地域歧視，僅因為身份證號碼代表湖北戶籍的首兩位數字「42」，無工可打亦無家可歸，有人被迫流落街頭。本報記者早前走訪深圳龍華，試圖尋找一眾湖北「難民」的足迹，找到當時已經流浪五天的「阿輝」（化名），並目擊旅館以「有湖北人入住必須通報公安局」為托詞，婉拒他入住。他抱怨道：「我沒回過去（湖北），體徵正常，也不是沒錢，但現在卻連落腳的地方也沒有，這是甚麼世道！」

深圳地鐵龍華站的周邊地區是外來民工的熱門暫住地，附近有包括「三和人力資源」等多個企業散工大型招聘市場。三和所在的東環一路，往常前來看招聘信息的民工熙來攘往，環境素以髒、亂、差著稱。記者上月底走訪當地，東環一路人流不多，環境衞生情況反常地良好。樓高四層恍如大商場的「三和」在政府因應疫情下令暫停營業後重門深鎖，昔日愛聚集在三和周邊靠打日結零散工過活、有「三和大神」之稱的一眾青年農民工，也不見蹤影。

記者通過百度貼吧加入一個在深圳湖北人的微信通信群，成員在內紛紛互訴苦況。有人指，現在三和周邊街道全部給圍封了，「只有裏面的住戶才能進出，（湖北人）賓館不能住，村子進不了，好多睡路邊的。」記者經微信聯絡群組中的成員「阿輝」，表明身份並要求做訪談，最後輾轉到了深圳東站廣場與他見面。

疫情下的深圳東站人流稀少，阿輝坐在車站廣場的花圃旁，約三十來歲，身材不高，身穿淺藍上衣黑西褲，衣服因陳舊已見掉色，但仍算整潔；皮膚黝黑兼梳着不算短的平頭，一副典型樸實農民工人的形象，與很多生活不修邊幅的「三和大神」掛不上邊。隨身「家當」就只有一個手提旅行包的他自稱來自武漢周邊地區，年輕時當過軍人，退伍後曾在政府系統任職，邊說還向記者展示其駕駛執照，證明自己並非全無謀生技能。

「問了好多人，都沒地方住，說龍華這邊現在好多湖北人都跟流浪的一樣。」未見面前阿輝本答應受訪，但在記者亮出證件後就改變主意，不但拒絕拍攝和錄音，亦不願多談過去數天的經歷。阿輝戴着外科口罩，訪談中兩度拉下口罩到下巴抽煙，又善意遞上香煙給記者說：「抽不抽？」雖然一直堅拒正式受訪，但他還是透露了早前仍在深圳寶安區某工廠打工，原本住在廠方安排的宿舍，亦擁有當地居委會發的「城中村通行卡」，過年也沒有回過湖北家鄉，但在五天前辭工從宿舍搬走後，就因為戶籍問題一直找不到出租屋，「不租給湖北的，說沒回過去也不行。」

「辭工後，我去了一趟廣西南寧，探望老婆和孩子，但當地的小區不讓我進，旅館也拒絕接待，就只能在火車站外過夜。」探望妻兒後阿輝又匆匆返回深圳，當天在深圳北站下車後就呆在車站，彷徨無助下在微信群向同鄉發信息問道：「湖北留深人員現在都往哪裏啊？」接到記者發的求訪信息後，他又再乘地鐵到深圳東站流連。「你原本也有宿舍住，為甚麼明知湖北人現在因為疫情找工很困難但仍然辭職呢？」記者不解地問。「在廠內要穿保護衣，但那件保護衣品質很不好，令人很不舒服，受不了！」

因應近日有不少湖北籍外來工僅因為其籍貫身份，被日租房和小區等業主趕出大門而要露宿街頭，龍華街道辦已將當地三所學校闢作臨時救助點，並提供食品和保暖物資。據稱這三個救助點合共可收容200人，但都已滿額。記者問阿輝可會考慮投靠救助點，他堅決不去：「那些都是騙人的！你進去後就會被關起來，不能出去。我打過很多個政府熱線，都在踢皮球。市長熱線、110（報警電話）都打了，沒用！」

「我不方便說太多，但可以試給你看！」阿輝帶記者走到深圳東站旁邊一間旅館，向前台職員遞上身份證說：「湖北人可以入住嗎？」職員聽後着他用微信掃碼證明自身健康狀態，並強調：「只要你是湖北籍，你要入住的話我們就要替你拍照，再把照片上傳至公安局。」阿輝稱，多日來已試過多間酒店旅館，結果都是不讓湖北人入住。「我量體溫沒問題，也可以提供證明近期行程的手機證明，又不是沒錢，為甚麼仍然不讓我們住？官方宣傳說不要歧視湖北人，不是都在騙人嗎？」記者最後問他可有甚麼打算，還沒想好下一站的他無奈地說：「再到火車站，看看可以買到哪裏的車票吧！」

有流落街頭的湖北民工，被送進位於學校內的救助點。互聯網

未能投宿救助點的湖北民工，露宿街頭。互聯網

武漢病毒加油❤

相信黨

去香港禮賓府求宿啦，柒婆唔歧視湖北人㗎

國情

要用WHO叫法！
新型冠狀病毒人
新型冠狀病毒市

好人好姐怕咩實名制

一直都覺得"加油"呢兩個字, 最多只係適用喺D學生哥面對挫折之類既地方, 用喺天災人禍時講加油就覺好難聽過粗口。 同一個覺得沮喪既人講"唔好唔開心啦"完全無分別既廢話.
"加油"食得嗎? "加油"能醫百病嗎?

link呢屌你老母

平機會呢?

好撚彩佢地唔識落黎玩住免費14日

sor鳩ry

黨真係好高效率架

係趕盡殺絕方面

點似香港咁撚多規矩呀 係無王管方面支那領先全球 山頭主義極致

規矩由黨定！

留名睇突然多左好多廉價湖北

雞都唔敢叫啦送肺炎點算

有肺炎 唔驚

代訂酒店 500$手續費

香港加油，不過連登仔日日瞓街